\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{geometry}
\usepackage{fourier}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage[%
    all,
    defaultlines=3 % nombre minimum de lignes
]{nowidow}


\parskip12pt
%\parindent0pt

\title{Diagonalisation de l'hôtel de Hilbert\thanks{pour Anna.}}
\author{Jean-Pierre \textsc{Messager} \\
        A.A.H.H.\\
	\emph{(Association des Admirateurs de l'Hôtel de Hilbert)}
	}

\date{\today} 
% \date{\today} date coulde be today 
% \date{25.12.00} or be a certain date
% \date{ } or there is no date 
\begin{document}
% Hint: \title{what ever}, \author{who care} and \date{when ever} could stand 
% before or after the \begin{document} command 
% BUT the \maketitle command MUST come AFTER the \begin{document} command! 
\maketitle


\begin{abstract}
Application de l'argument de la diagonalisation de Cantor à l'hôtel infini de Hilbert.
	Article présenté lors de l'Assemblée Générale de l'A.A.H.H (A.G.A.G.H.H) 2020
\end{abstract}

\section{Introduction}

L'hôtel de Hilbert, comme tous les hôtels sauf l'hôtel sans chambre,
propose des chambres à louer. Il a la particularité
d'en avoir une infinité avec cette caractéristique qu'il y en a exactement autant que de
nombres entiers. On peut donc les numéroter : $1, 2, 3, ...$ On peut choisir de 
commencer la numérotation à partir de $0$, mais ça ne change rien aux propriétés
surprenantes de l'établissement.

\section{Libérer des chambres dans un hôtel plein}

Supposons que l'hôtel soit plein \emph{i.e.} pour tout entier $n \geq 1$ la chambre
numérotée $n$ est occupée. Nous pouvons cependant héberger un nouveau client.

Il suffit pour celà de donner, pour tout entier $n$, la consigne au client hébergé
dans la chambre $n$ de déménager dans la chambre $n+1$. À l'issu de ces déménagements
la chambre numéro $1$ est libre sans qu'aucun client n'ait été expulsé.

Il en est de même pour une quantité $k$ quelconque de nouveaux clients : il suffit
de demander à chaque client actuel dans une chambre $n$ d'occuper la chambre $n + k$.

\section{Héberger une infinité de nouveaux hôtes dans un hôtel plein}

Si un de nos hôtels infinis doit être évacué (ou si un autobus contenant une
infinité numérotée de places occupées arrive) nous pouvons en héberger tous
les occupants, ceci même si il est plein.

Il suffit de demander pour tout $n$ à l'hôte de la chambre $n$ de déménager
vers la chambre $2n$ ce qui libère toutes les chambres impaires $1, 3, 5, ...$.
Nous pouvons alors loger l'hôte de la chambre $k$ de l'hôtel évacué dans la
chambre $2k - 1$ ainsi libérée.

\section{De l'impossibilité d'une assemblée}

Notre hôtel réputé pour l'excellence de ses équipements et l'infini sollicitude
de son personnel a le privilège d'avoir une association de ses admirateurs dont
j'espère bien en devenir le président lors de la tenue de notre prochaine assemblée
générale : l'ensemble de mes opposants est \emph{négligeable}.

Notre association comprend vraiment beaucoup, beaucoup de membres\,! Nous sommes
particulièrement fiers de 
compter pour chaque famille (selection particulière) de chambres de l'hôtel (finie ou infinie) au
moins un membre qui considère ces chambres précisément, et uniquement celles-là,
comme ses chambres favorites.

Par exemple, il y a un membre au moins de cette association qui a comme chambres
préférées uniquement la quarante-deuxième, ou encore la deux mille vingtième, ou 
toutes les chambres paires, toutes les impaires, toutes celles dont le numéro est
un nombre premier, toutes celles dont le numéro est un multiple de sept,
\emph{aucune} chambre (ce qui est curieux pour un admirateur, mais celui là est
vraiment un drôle de type\,!), toutes les chambres, etc.

Il est naturel pour cette association d'organiser son assemblée générale
annuelle dans l'hôtel. Comme nous allons le démontrer c'est hélas
impossible...

Supposons que nous ayons réussi à loger des membres de l'association en
remplissant l'hôtel. Nous allons montrer que \emph{nécessairement} il y
a des membres non logés, et ceci quelque que soit la façon dont nous y
prenons.

Si l'hôtel est rempli, à la chambre numérotée $n$ se trouve l'hôte
$H(n)$. Cet hôte, comme tous les membres de l'association, à ses préférences
en matière de chambres (notez bien que nous n'avons pas spécialement tenu compte
de cela pour lui attribuer une chambre : pour chaque chambre il y a bien
plus d'un membre de l'A.A.H.H. qui la compte parmi ses favorites).

Appelons $P_{H(n)}(k)$
la fonction de préférence de ce client $H(n)$ : $P_{H(n)}(k) = 1$ si
la chambre $k$ est parmi les favorites de l'hôte $H(n)$ et 
$P_{H(n)}(k) = 0$ sinon.

Définissons maintenant la fonction $P$ de la façon suivante :
$$P(n,k) = P_{H(n)}(k)$$

Autrement dit : si la chambre
$k$ est parmi les favorites du client de la chambre $n$ alors
$P(n,k) = 1$, au contraire $P(n,k) = 0$ si la chambre $k$ ne
l'est pas.

Appelons $C$ (comme \textsc{Cantor}) un des adhérents dont les préférences en
matière de chambres est la suivante : ce membre a comme favorite la
chambre $k$ si et seulement si le membre qui y est logé ne l'a pas.
Autrement dit sa fonction de préférence est $P_C(k) = 0$ si
$P(k,k) = 1$ et $P_C(k) = 1$ si $P(k,k) = 0$.

Ce membre de l'A.A.H.H. (qui existe en vertu de nos statuts) ne
peut pas être logé dans l'hôtel. En effet, pour tout entier $n$, 
supposons qu'il soit logé dans la chambre numérotée $n$.

Posons-nous la question suivante : \emph{Est-ce une de ses chambres préférées\,?}

Si \emph{oui}, alors $P_C(n) = 1$, donc (par définition de $P_C$), 
$P(n,n) = 0$, ce qui est équivalent à dire que non, ce n'est
pas une de ses chambres préférées, et donc $P_C(n) = 0$ en
contradiction avec l'hypothèse de départ.

Si \emph{non}, alors $P_C(n) = 0$, donc (par définition de $P_C$), 
$P(n,n) = 1$, ce qui est équivalent à dire que \emph{si}, c'est
bel et bien une de ses chambres préférées.
donc $P_C(n) = 1$ en
contradiction, encore une fois, avec l'hypothèse de départ.

Dans tous les cas nous obtenons une contradiction comme conséquence
de notre hypothèse que ce membre est logé dans l'hôtel.

\enlargethispage{12pt}

Il est vain de décaler nos hôtes pour lui faire une place, il
serait alors effectivement logé. Mais dans cette nouvelle disposition
des membres de l'A.A.H.H. dans l'hôtel nous pouvons appliquer une fois
encore le même argument pour trouver un autre membre nécessairement
non logé.

\section{Conclusion}

L'association A.A.H.H. comprend une infinité de membres plus grande
que l'infinité de l'ensemble des chambres de l'hôtel. Il est
impossible d'y héberger son assemblée générale. Il faut pour cela
un hôtel plus grand, peut-être\footnote{De fait \emph{oui, c'est le cas}, comme je
vous le démontrerais l'an prochain si vous m'élisez président}
un hôtel qui dispose d'autant de chambres que de nombres réels (ensemble $\mathbb R$)
distinguées par des nombres tels que $0, 2, \frac{4}{3}, -42, \pi, e, ...$
\footnote{Notre devise deviendrait alors : \emph{Get real!}}

Cette démonstration revient à montrer qu'il n'existe
aucune bijection entre l'ensemble $\mathbb N$ (ensemble des entiers naturels) et 
l'ensemble $\mathscr{P}(\mathbb N)$ des \emph{parties} (sous-ensembles) de l'ensemble
des entiers naturels. La forme de cette démonstration est due à 
Georg \textsc{Cantor} et a été publiée en 1891\footnote{%
	Georg \textsc{Cantor}, \emph{« Über eine elementare Frage der Mannigfaltigskeitslehre »}, Jahresber. Deutsch. Math. Vereinig., vol. 1, 1890-1891, p. 75-78.}.

\end{document}

